
\documentclass{report}

\input{preamble}
\input{macros}
\input{letterfonts}

\title{\Huge{Economia Aziendale}\\Sistemi Informativi Aziendali}
\author{\huge{Caberlotto Giovanni}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\newpage% or \cleardoublepage
% \pdfbookmark[<level>]{<title>}{<dest>}
\pdfbookmark[section]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\pagebreak

\chapter{Contabilità Generale} % (fold)
\label{chap:Contabilità Generale}

\section{L'outsourcing e la subfornitura}

\dfn{Outsourcing}{l'outsourcing è il processo attraverso il quale le imprese attribuiscono stabilmente a fornitori esterni la gestione di una o più funzioni aziendali, attività o servizi di supporto, prima svolti internamente.}

\dfn{subfornitura}{Con il contratto di subfornitura l'impresa committente fornisce le materie prime, i semilavorati. i progetti esecutivi, i modelli o prototipi, le conoscenze tecniche o teconologiche all'impresa subfornitrice la quale effettua quindi lavorazioni su beni di proprietà di terzi o fornisce servizi destinati a essere incorporati in un bene complesso o utilizzati nell'ambito dell'attività del committente}

\ex{\textbf{Subfornitura: scritture del committente e del subfornitore}}{In data 5/03 la Grittini A. & C. snc riceve dalla Lomi spa materie da sottoporre a lavorazione del valore di 80.000 euro. 
Procede alla loro trasformazione e consegna i prodotti finiti in data 20/03 con fattura immediata n. 62 che espone il compenso per la lavorazione concordato in 14.000 euro + IVA.
\\
Presenta le scritture in P.D. redatte dal subfornitore e dal committente.
}


% chapter Contabilità Generale (end)

\section{Lo smobilizzo dei crediti commerciali}

\dfn{Smobilizzare}{Rendere liquidi, trasformare in moneta.}

\begin{itemize}
  \item{ Smobilizzo crediti rappresentati da effetti o appunti: \begin{itemize}
    \item Sconto cambiali commerciali;
    \item Finanziamenti su portafoglio s.b.f..
  \end{itemize} }


  \item{Smobilizzo crediti non rappresentati da effetti:
    \begin{itemize}
      \item Anticipi su fatture;
      \item Factoring con accredito anticipato.
    \end{itemize}} 
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Portafoglio Ri.Ba. s.b.f.}

La prestazione alla banca delle ricevute bancarie elettroniche può essere effettuata alla clausola "dopo incasso" (avvalendosi di un puro servizio di riscossione alla scadenza offerto dalla banca) o alla clausola "salvo buon fine". in quest'ultimo caso la banca accredita in c/c il valore nominale delle ricevute (con disponibilità immediata oppure a valuta maturata) e addebita i costi di incasso

\ex{\textbf{Ri.Ba. accredito con disponibilità immediata}}{La KML srl, che dispone di una linea di fido per portafoglio s.b.f., trasmette alla propria banca per l'incasso s.b.f. in data 2/02 Ri.Ba. per complessivi 21625 euro con scadenza al 15/03; la banca in data 7/02 comunica l'accredito in c/c e l'addebito di commissioni d'incasso per 25 euro. Alla scadenza le Ri.Ba. vanna a buon fine.
Alla scadenza del trimestre la banca comunica l'importo degli interessi maturati sull'utilizzo della linea di fido del portafoglio s.b.f. con disponibilità immediata pari a 322 euro; tali interessi, in base all autorizzazione data dall'impresa cliente alla banca, saranno addebitati in c/c l'1/03 dell'anno successivo.

Presenta le scritture in P.D.
}

\nt{Il credito non deve essere rimosso dal conto Crediti v/clienti al momento della trasmissione delle Ri.Ba. all'incasso, ma solo alla loro riscossione.
La conoscenza del buon esito degli effetti si ottiene in tempi ridotti grazie allo sviluppo delle reti interbancarie automatizzate d'incasso.
}

\newpage

\subsection{Anticipi su fatture}

\dfn{Anticipi su fatture}{L'anticipo su fatture è un'apertura di credito in c/c concessa dalla banca all'impresa contro cessione salvo buon fine di crediti commerciali verso altre imprese di sicura solvibilità}

\newpage

\subsection{Factoring}
\dfn{Factoring}{Il factoring è un rapporto contrattuale con cui un'impresa (creditore cedente) trasferisce, mediante cessione di credito, la globalità o una parte dei suoi crediti commerciali a un factor (cessionario) ottenendo una controprestazione in denaro e servizi.}
Sintetizziamo gli elementi essenziali del factoring:
\cor{Crediti cedibile}{Devono derivare dall'attività specifica esercitata dall'impresa cedente.
\\
Il debitore deve essere approvato dal factor, che stabilisce l'importo massimo di fido per ciascun debitore.}
\cor{Factor}{Il cessionario dei crediti può essere:
\\
\begin{itemize}
  \item un ente organizzato come banca universale;
  \item una società di factoring, ossia una società specializzata, spesso appartenente a un gruppo bancario.
\end{itemize}
è in ogni caso un intermediario finanziario}
\cor{Servizi}{Il factor fornisce alle imprese cedenti:
\begin{itemize}
  \item un servizio gestionale amministrando per conto dell'impresa i crediti ceduti (contabilizzazione fatture, emissione documenti d'incasso, invio solleciti, riscossione credeti, azioni legali contro i debitori ecc.);
  \item un servizio finanziario, se anticipa all'impresa cedente una parte del credito. solo in questo caso il factoring è un operazione di smobilizzo crediti;
  \item{un servizio di garanzia, nel caso in cui il factoring si assuma il rischio di insolvenza del debitore ceduto (causola pro soluto). a tale riguardo si distinguono: 
\begin{enumerate}
  \item factoring pro solvendo: i crediti sono ceduti con diritto di rivalsa, quindi se il factor ha versato un anticipo all'impresa cedente e il debitore non onora la fattura, il factor ha diritto al rimborso dell'anticipo;
  \item factoring pro soluto: i crediti sono ceduti senza diritto di rivalsa, quindi il factor garantisce all'impresa cedente il buon fine del credito. 
\end{enumerate}
    }
\end{itemize}
}
\cor{Aspetto finanziario}{Il factoring pro soluto e pro solvendo può assumere due diverse strutture finanziarie:
\begin{enumerate}
  \item factoring con accredito a scadenza (maturity factoring): il factor versa l'importo dei crediti, al netto di eventuali resi o abbuoni, solo dopo la scadenza degli stessi;
  \item factoring con accredito anticipato (cashing receivable factoring): il factor anticipa all'impresa cedente una quota fino all'80\% dei crediti ceduti. la differenza, al netto di eventuali resi o abbuoni, è versata dopo la scadenza. Costituisce un'operazione di smobilizzo vera e propria.
\end{enumerate}
}

\cor{Costo}{commissione di factoring: dall 0,50\% (pro solvendo) al 3\% (pro soluto) del valore nominale dei crediti ceduti.
Spese di handling: generalmente proporzionali al numero di fatture cedute.
Interessi: calcolati sugli anticipi eventualmente concessi dal factor.
Commissioni e spese sono soggette a fatturazione, ma esenti da IVA.

Gli oneri di factoring si iscrivono in bilancio nella voce del conto economico B7) "Costi per servizi" e gli interessi passivi di factoring nella voce C17) "Interessi e altri oneri finanziari"
}

\cor{Rapporto di c/c}{Tutte le operazioni tra factor e impresa cedente transitano da un apposito conto corrente tenuto dal factor. Tale c/c viene liquidato periodicamente ed è fruttifero in quanto sui saldi a debito dell'impresa maturano interessi passivi a un tasso competitivo rispetto alle altre forme di smobilizzo}

\ex{Cessione pro soluto del credito a una società di factoring}{La Boschiroli Tech srl ha in corso un contratto di factoring alla clausola pro soluto con la Factorit spa.
Il 18/05 trasferisce alla Factorit spa un credito del valore nominale di 106 000 euro. 1125/05 la Factorit spa accredita sul c/ c intrattenuto con la Boschiroli Tech silimporto del credito ceduto e addebita
competenze (commissioni di factoring ecc.) per 1 060 euro, per le quali rilascia fattura.
Il giorno successivo la Factorit spa mette a disposizione sui c/c bancario della Boschiroli Tech sri un anticipo pari al 90\% del credito ceduto; il restante 10\% è trattenuto a garanzia di eventuali resi su vendite.
Il 25/06 la società di factoring, avendo riscosso interamente il credito ceduto, accredita sul c/c bancario della Boschiroli Tech srl il 10\% che era stato trattenuto, al netto delle competenze.
Presenta le scritture in P.D.}

\sol{

  \begin{table}[h]
    \caption{Cessione pro soluto del credito a una società di factoring}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
        \hline
        Data & Conto & Descrizione & Dare & Avere \\
        \hline
        18/05 & Crediti fattorizzati & cessione a Factorit spa & 106000 & \\
        18/05 & Crediti v/clienti & cessione a Factorit spa & & 106000 \\
        \hline
        25/05 & Società di factoring c/c & accredito pro soluto & 106000 & \\
        25/05 & Crediti fattorizzati & accredito pro soluto & & 106000 \\
        \hline
         25/05 & oneri di factoring & fattura n. 345 Factorit spa & 1060 & \\
        25/05 & Debiti v/fornitori & fattura n. 345 Factorit spa &  & 1060 \\
        \hline
        25/05 & Debiti v/fornitori & addebito fattuta n. 345 Factorit spa & 1060 & \\
        25/05 & Società di factoring c/c & addebito fattura n.345 Factorit spa & & 1060 \\
        \hline
        26/05 & Banca c/c & bonifico da Factorit spa & 95400 & \\
        26/05 & Società di factoring c/c & anticipo 90\% del credito ceduto & & 95400 \\
        \hline
        26/06 & Banca c/c & bonifico da Factorit spa & 9540 & \\
        26/06 & Società di factoring c/c & riscosso residuo credito & & 9540 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}
}

\nt{Il credito residuo è dato dal seguente calcolo: 
$ 106000 $ (credito ceduto) $ -90\% $ (anticipo del credito) $ -1060 $ (competenze società di factoring) $ = x $ (dove x rappresenta appunto il credito residuo)
}
\newpage
\ex{Cessione pro solvendo del credito a una società di factoring}{La bisi spa ha in corso un contratto di factoring alla clausola pro solvendo, con possibilità di richiedere l'accredito anticipato fino all'80\% dei crediti ceduti. Trasferisce in data 25/08 alla società Italfactor i crediti derivanti da fatture emesse il 19/08 per 90 576 euro, scadenza adeguata a 90 giorni.
La società di factoring invia in data 29/08 un bonifico sul c/c presso la BNL di 72. 460,80 euro a titolo di anticipo.
In data 20/11 comunica di aver incassato dal cliente 89 276 euro (in quanto 1 300 euro sono stati allo stesso accreditati in data 1/09 dall'impresa venditrice a titolo di abbuono per differenze qualitative sui prodotti) e rilascia e addebita fattura per 543 euro a titolo di commissioni e 15 euro a titolo di rimborso spese.
Invia inoltre in data 24/11 un bonifico sul c/c BNL di 16 257,20 euro.}

\sol{

  \begin{table}[h]
    \caption{Cessione pro soluto del credito a una società di factoring}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
        \hline
        Data & Conto & Descrizione & Dare & Avere \\
        \hline
        25/08 & Crediti fattorizzati & cessione a Italfactor & 90576 & \\
        25/08 & Crediti v/clienti & cessione a Italfactor & & 90576 \\
        \hline
        29/08 & BNL c/c & bonifico da Italfactor & 72460 & \\
        29/06 & Società di factoring c/c & anticipo da Italfactor & & 72460 \\
        \hline
        1/09 & Ribassi e abbouni passivi & concesso abbouono & 1300 & \\
        1/09 & Crediti fattorizzati & nota accredito n. 45 & & 1300 \\
      \hline
        20/11 & Società di factoring c/c & crediti riscossi & 89276 & \\
        20/11 & Crediti fattorizzati & crediti riscossi & & 89276 \\
      \hline

      20/11 & Oneri di factoring & commissioni di rimborso & 558 & \\
      20/11 & Debiti v/fornitori & commissioni di rimborso & & 558 \\
      \hline
      20/11 & Debiti v/fornitori & addebitateci sopra & 558 & \\
      20/11 & Società di factoring c/c & addebitateci sopra & & 558 \\
      \hline
      24/11 & BNL c/c & bonifico da Italfactor & 16257 & \\
      24/11 & Società di factoring c/c & bonifico su bnl& & 16257 \\
      \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}

}

\newpage

\section{Il sostegno alle pubbliche imprese}
L'intervento della Regione o dello Stato (con fondi che possono provenire anche dalla UE) può essere effettuato:

\begin{itemize}
  \item Con la leva finanziaria (per esempio con la concessione di contributi a fondo perduto), che non devono essere restituiti all'ente pubblico concedente, o con la concessione di finanziamenti a tasso agevolato;
  \item Con la leva fiscale (per esempio, con la concessione di esenzioni fiscali, detrazioni, riduzioni aliquote e crediti d'imposti)
\end{itemize}
In molti casi la domanda di ammissione al sostegno pubblico deve essere accompagnata da uno studio di fattibilità (business plan) che consenta all'ente finanziario di valutare l'iniziativa economica per la quale si richiede l'intervento.

Gli incentivi di natura finanziaria si distinguono in contributi in c/esercizio e contributi in c/impianti

\dfn{Contributi c/esercizio}{I contributi c/esercizio sono somme erogate dallo stato o da altri enti pubblici al fine di favorire l'equilibrio economico delle imprese al cui sostegno sono destinati per legge}

\ex{Contributi in c/esercizio}{In data 15/05 la Folli Angelo e C. sas riceve dalla Regione la comunicazione dell'accoglimento della domanda di fruizione di un contributo in c/esercizio di 50000 euro, non soggetto a IVA. 
L'1/10 l'ammontare del contributo al netto della ritenuta fiscale 4\%, è accreditato sul c/c bancario della società.
Presenta le scritture in P.D.
}

\sol{

  
}

\end{document}
